\section{Einleitung}
\label{ch:einleitung}
Mobilität ist ein wichtiger Bestandteil unseres Alltags. Allerdings bringt Mobilität gerade in Städten viele Herausforderungen mit sich. Trends wie die zunehmende Urbanisierung sowie ein stetiger Zuwachs des Pkw-Bestands in Deutschland führen zu verstopften Innenstädten, Lärm und Parkplatzmangel \cite{willing_intermodal_2017, ecke_deutsches_2020}. Zugleich sind für den Ausbau von Straßennetzen und Parkmöglichkeiten unter anderem Platz und finanzielle Mittel erforderlich, welche an anderer Stelle genutzt werden könnten oder gar nicht zur Verfügung stehen. Es ergeben sich jedoch nicht nur stadtplanerische Probleme. Durch die Verbrennung fossiler Brennstoffe im motorisierten Individualverkehr (MIV) entstehen Treibhausgase und Luftverschmutzung. Die Folge daraus sind Risiken für Gesundheit und Umwelt sowie ein nicht zu vernachlässigender Beitrag zum Klimawandel \cite{axsen_roles_2019}.\par
Trotz dieser Probleme bleibt das Auto das meist genutzte Verkehrsmittel in Deutschland. Von den an einem Tag zurückgelegten Wegen werden im Schnitt 54,3\% mit dem Auto bewältigt, während im Vergleich dazu lediglich 21,3\% zu Fuß, 12,6\% mit dem Fahrrad und 11,1\% mit öffentlichen Verkehrsmitteln (ÖV) angetreten werden \cite{ecke_deutsches_2020}. Bei einer Befragung des deutschen Mobilitätspanels gaben 79\% der Befragten an, einen Führerschein zu besitzen und in einem Haushalt mit mindestens einem Pkw zu leben. Eine Zeitkarte für die Nutzung des öffentlichen Verkehrs besaßen dagegen nur 21\%. Eine Mitgliedschaft bei einem Carsharingangebot wurde nur von 3\% der Befragten angegeben \cite{ecke_deutsches_2020}. Diese Zahlen zeigen trotz der hohen Anschaffungskosten eines Autos sowie reduzierter Attraktivität durch Staus und Parkplatzknappheit nach wie vor eine klare Dominanz des Autos gegenüber anderen Mobilitätsalternativen. Dieser Trend ist zwar zumindest bei jungen Menschen leicht rückläufig, in der Regel wird das Auto jedoch von den meisten Menschen als alternativlos angesehen \cite{ecke_deutsches_2020, sopjani_shared_2020}. Dies ist vor allem auf den Stellenwert des persönlichen Besitzes eines Autos und die damit verbundene Wahrnehmung zurückzuführen: Ein Auto verspricht Freiheit, Flexibilität und Komfort \cite{sperling_three_2018, sopjani_shared_2020}.\par
Um die Wahrnehmung der Menschen zu ändern und die Attraktivität alternativer Verkehrsmittel, sogenannter (Verkehrs)Modale, wie ÖV, Fahrrad, Car- und Bikesharing zu erhöhen, müssen diese als unkomplizierte und flexible Alternativen zum Auto aufgezeigt werden. Viele Mobilitätsanbieter verfügen bereits über eigene IT-Systeme und Apps zum Buchen von Tickets oder Fahrzeugen und zur Planung einer Verbindung, auch Route genannt, zwischen Start und Ziel. Allerdings ist das Angebot eines einzelnen Anbieters oft nicht ausreichend, um die Mobilitätswünsche eines Nutzers zufriedenzustellen und mit der Flexibilität des Autos mitzuhalten \cite{ehmke_position_2016}. Die Kombination mehrerer Mobilitätsanbieter mit verschiedenen Verkehrsmitteln, sogenannte Multimodalität, ermöglicht höhere Flexibilität durch eine größere Auswahl an Mobilitätsoptionen. Diese Flexibilität wird noch erhöht, wenn nicht nur Routen mit verschiedenen Modalen betrachtet werden, sondern die verschiedenen Modale innerhalb einer Route kombiniert werden. Ein Beispiel für eine solche, als intermodal bezeichnete Route ist eine Verbindung, bei der man zunächst zu Fuß zu einer Haltestelle läuft, anschließend von dort mit dem Zug zum nächsten Bahnhof und von dort via Carsharing-Fahrzeug zum Ziel fährt. Multimodale und intermodale Routen verbinden die Vorteile verschiedener Verkehrsmittel bzw. Mobilitätsanbieter und ermöglichen dadurch hohe Flexibilität und Planungsfreiheit. Diese Flexibilität ist jedoch ebenfalls mit einem hohen Planungsaufwand für den Nutzer verbunden, um die verschiedenen IT-Services und Apps der einzelnen Mobilitätsanbieter abzufragen \cite{kuster_toward_2018}.\par
Genau an dieser Stelle setzen sogenannte Planungs- bzw. Mobilitätsassistenten an. Indem sie die Services der verschiedenen Mobilitätsanbieter in einer Anwendung verbinden, bieten Planungsassistenten dem Nutzer eine Möglichkeit zur zentralen Anfrage von multimodalen und / oder intermodalen Routen. Dadurch wird der Planungsaufwand erheblich reduziert, da die Zusammenstellung und Auswahl der Routen durch die im Planungsassistenten verwendeten Algorithmen erfolgt. Viele Planungsassistenten bieten zudem die Möglichkeit, verschiedene Präferenzen, wie beispielsweise eine Optimierung mit dem Ziel der Reduzierung von CO2-Emissionen, in die Routenplanung mit einzubeziehen. Andere Funktionen stellen bspw. das Einbeziehen von Echtzeitdaten zur reibungslosen Durchführung der tatsächlichen Reise oder die Nutzung von Gamification-Ansätzen dar \cite{willing_intermodal_2017, rocha_smart_2021}. Während bereits verschiedene Arten von Planungsassistenten im Einsatz sind, bietet das Feld immer noch Herausforderungen und Potenzial für Verbesserungen. Zum einen stellt die Anbindung der in Technologie und Architektur heterogenen IT-Systeme zur Abfrage von Routen, sogenannte Routing-Services, eine softwaretechnische Herausforderung dar \cite{rocha_smart_2021}. Zum anderen müssen, um mit dem Komfort und der Individualität des Autos mithalten zu können, die Präferenzen des Nutzers bei der Routenplanung möglichst gut berücksichtigt werden \cite{ehmke_position_2016}. Dafür sind jedoch mehrere Schritte notwendig. Zunächst ist eine Erhebung und Speicherung der Präferenzen des Nutzers notwendig. Anschließend müssen anhand der Präferenzen die zur Verfügung stehenden Parameter bei der Anfrage der einzelnen Routing-Services passend gewählt werden, sodass personalisierte Routen berechnet werden können. Eine weitere Schwachstelle bestehender Planungsassistenten ist die Fokussierung auf die Planung von Verbindungen. Mobilität ist in der Regel zweckgebunden, was bedeutet, dass ein Mobilitätswunsch immer aus einer Aktivität des Nutzers entsteht, zu der er gelangen möchte \cite{ecke_deutsches_2020}. Im weiteren Sinn möchte ein Nutzer also nicht seine Mobilität, sondern das Erreichen seiner Aktivitäten und somit seinen Tagesablauf planen. In dieser Arbeit wird daher das Konzept eines Aktivitäts-basierten Planungsassistenten betrachtet, welcher den Tagesablauf und die dafür benötigte Mobilität eines Nutzers unter Berücksichtigung seiner Präferenzen planen soll.


\subsection{Zielsetzung der Arbeit}
\label{ch:einleitung:zielsetzung}
Das Ziel dieser Arbeit ist die Konzeption und prototypische Implementierung eines \linebreak Aktivitäts-basierten Planungsassistenten. Dieser soll den Nutzer in die Lage versetzen, seinen Mobilitätsbedarf unter Berücksichtigung seiner Präferenzen so in den Tagesablauf zu integrieren, dass alle geplanten Tagesaktivitäten bestmöglich angeordnet und kombiniert werden. Für die Umsetzung des Planungsassistenten sollen im Rahmen des Projektes MobiPlan (siehe Kapitel \ref{ch:grundlagen:mobiPlan}) entwickelte Komponenten mit einer neu zu entwickelnden Adapterkomponente für die Anbindung verschiedener Routing-Services zu einem Gesamtsystem zusammengeführt werden. Für diesen Zweck soll zunächst eine angemessene Softwarearchitektur gewählt werden, um die Zusammenarbeit der Komponenten sowie die Aggregation ihrer jeweiligen Ergebnisse zu ermöglichen. Anschließend erfolgt die Konzeption der Adapterkomponente, welche eine einfache Anbindung verschiedener Routing-Services und APIs an den Planungsassistenten ermöglichen soll. Insbesondere soll die Adapterkomponente die verschiedenen Parameter der Routing-Services anhand der in einer anderen Komponente gespeicherten Nutzerpräferenzen wählen. Für diesen Zweck ist die Entwicklung eines generischen und konfigurierbaren Mappings der Nutzerpräferenzen auf die Parameter der Routing-Services vorgesehen, welches von der Adapterkomponente umgesetzt wird. Der softwaretechnische Entwurf der Adapterkomponente muss also sowohl die Erweiterbarkeit um neue Routing-Services als auch deren Konfigurierbarkeit anhand der Präferenzen des Nutzers sicherstellen. Zur Demonstration dieser Fähigkeiten sollen in der prototypischen Implementierung unterschiedliche öffentliche Routing-APIs und Open-Source Routing-Services über den Adapter an den Planungsassistenten angebunden werden. Darüber hinaus soll für die Bedienung des Planungsassistenten eine App konzipiert und prototypisch implementiert werden. Diese App soll durch eine entsprechende Technologiewahl auf verschiedenen Plattformen lauffähig (Cross-Plattform) sein und die Anfrage, Einsicht und Verwaltung von geplanten Tagesabläufen mit zugehörigen Mobilitätsoptionen ermöglichen. Das resultierende System inklusive der Cross-Plattform-App soll abschließend in Funktionalität und softwaretechnischen Eigenschaften qualitativ evaluiert werden.

\subsection{Gliederung der Arbeit}
\label{ch:einleitung:gliederung}
Zu Beginn werden in Kapitel \ref{ch:grundlagen} grundlegende Begrifflichkeiten (Kapitel \ref{ch:grundlagen:definitionen}), Kontext (Kapitel \ref{ch:grundlagen:mobiPlan}) und Technologien (Kapitel \ref{ch:grundlagen:technisch}) für diese Arbeit erklärt. Ebenso wird in Kapitel \ref{ch:grundlagen:bestehende_komponenten} ein Überblick über die in dieser Arbeit verwendeten, jedoch nicht entwickelten Softwarekomponenten gegeben. Das letzte Kapitel \ref{ch:grundlagen:relatedWork} der Grundlagen beschäftigt sich mit verwandten Arbeiten im Bereich Mobilitäts- und Planungsassistenten.\par\clearpage
Kapitel \ref{ch:analyse} beschreibt die Anforderungen, die an den zu entwickelnden Planungsassistenten gestellt werden. Dabei werden in Kapitel \ref{ch:analyse:allgemeine_anforderungen} zunächst die allgemeinen Anforderungen an das System aufgestellt und anschließend in Kapitel \ref{ch:analyse:komponenen_anforderungen} detailliertere Anforderungen für die einzelnen Komponenten des Systems abgeleitet.\par
Das Kapitel \ref{ch:entwurf} setzt sich mit der Konzeptionierung des Planungsassistenten auseinander. Dafür wird in Kapitel \ref{ch:entwurf:gesammtarchitectur} zunächst eine Gesamtarchitektur für den Planungsassistenten entworfen, in der das Zusammenspiel der einzelnen Komponenten definiert ist. Der Entwurf der einzelnen Komponenten Orchestrierungs-Service, Cross-Plattform-App und Routing-Adapter erfolgt in den Kapiteln \ref{ch:entwurf:orchestrierungs_Service}, \ref{ch:entwurf:routing_adapter} und  \ref{ch:entwurf:cross_plattform_app}. Die Cross-Plattform-App ermöglicht es dem Nutzer dabei mit dem System zu interagieren. Die Abwägungen bei der Technologiewahl für die Cross-Plattform-App werden in Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app} vorgestellt. Der Orchestrierungs-Service ist dafür zuständig, dass alle Komponenten zusammen arbeiten können. Er dient als zentraler Ansprechpunkt für die Cross-Plattform-App und aggregiert die Ergebnisse der anderen Komponenten. Der Routing-Adapter ermöglicht die Anbindung und Abfrage verschiedener Routing-Services und APIs und ist für die Personalisierung der abgefragten Routen anhand der Präferenzen des Nutzers zuständig. Der Entwurf der einzelnen Komponenten enthält sowohl die geplante Schnittstelle, als auch Lösungen für die softwaretechnischen Herausforderungen der jeweiligen Komponente.\par
In Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation} wird ein Exkurs in das Thema Schema Matching (Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:schema_matching}) und Transformation (Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:transformation}) unternommen. Einige der in Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:tools} beschriebenen Tools aus diesem Bereich werden für die Personalisierung der vom Routing-Adapter abgefragten Routen eingesetzt. Die konkrete Anwendung dieser Tools wird dabei in Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:umsetzung_im_routingAdatper} erklärt.\par
Die Implementierung des Planungsassistenten ist in Kapitel \ref{ch:implementierung} beschrieben. Der Aufbau orientiert sich dabei an dem Entwurf aus Kapitel \ref{ch:entwurf}. Zunächst werden in Kapitel \ref{ch:implementierung:aufsetzen_microservices} Themen erläutert, die mehrere Komponenten (bzw. Microservices) betreffen. Anschließend wird in den Kapiteln \ref{ch:implementierung:orchestrirungs_service}, \ref{ch:implementierung:routing_adapter} und \ref{ch:implementierung:cross_plattform_app} die Implementierung des Orchestrierungs-Services, des Routing-Adapters und der Cross-Plattform-App vorgestellt. Dabei wird einerseits auf die Umsetzung der softwaretechnischen Entwürfe für die jeweiligen Komponenten als auch auf die Lösung während der Implementierung aufgetretener Probleme eingegangen.\par
Die Evaluierung des implementierten Systems erfolgt in Kapitel \ref{ch:evaluation}. Sie ist aufgeteilt in zwei Teile. Im ersten Teil in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional} werden die Funktionen des Systems anhand eines Beispielszenarios evaluiert. Im zweiten Teil in Kapitel \ref{ch:evaluation:nicht_funktional} werden die nicht funktionalen Eigenschaften, wie bspw. die Erweiterbarkeit um neue Routing-Services, betrachtet.\par
Abschließend werden in Kapitel \ref{ch:zusammenfassung} die wichtigsten Aspekte dieser Arbeit zusammengefasst und ein Ausblick über Möglichkeiten zur Weiterentwicklung des Planungsassistenten sowie den damit verbundenen Ideen und Konzepten gegeben.